\section{Extensión a Rainbow: Arco Iris}

	\todo{Explicación de lo que hicimos con mas detalle (funcional).}

	\todo{Explicar RESP\_TIME\_STILL\_BROKEN y COST\_STILL\_BROKEN en las estrategias}

	\subsection{Idea Básica}
		\todo{Esta sección debería condensar brevemente todo lo que hicimos a nivel implementativo en lugar de volver a
		repetir el chamuyo de la visibilidad de los stakeholders que ya lo dijimos antes. Una cosa así:\\
		Basicamente incorporamos la idea de Escenario de ATAM, con algunas extensiones orientadas al self healing, luego se
		codearon distintos componentes que extienden a los definidos por Rainbow para que tomen esta información y decidan
		cual es la mejor estrategia a ejecutar, considerando trafeoffs entre atributos de calidad, prioridades relativas entre
		escenarios, el entorno de ejecución actual, etc.}

		\todo{\textbf{Cacho de texto cortado de otra sección}: Entonces, dadas las condiciones de que el estímulo del
		escenario haya sido invocado (o cualquier estímulo si así lo determina el escenario), y de que el entorno del
		escenario aplique al estado actual del sistema, el siguiente paso será evaluar la restricción definida en la
		cuantificación de la respuesta de cada escenario para ver si el mismo necesita ser reparado o no. Una vez se haya
		determinado que el sistema requiere ser reparado, se pasará a la siguiente etapa que constará en determinar cuál es la
		estrategia que deja al escenario en un mejor estado.}

		La idea de este trabajo es extender el \emph{framework} ``Rainbow'' para poder lograr un me\-ca\-nis\-mo de auto
		reparación más flexible y con mayor capacidad expresiva, con el objetivo de proveer mayor visibilidad a los
		\emph{stakeholders} de la aplicación sobre dicho proceso, permitiendoles así involucrarse en la definición de escenarios
		de uso real del sistema y su relación con los atributos de calidad requeridos para el mismo. La solución intenta
		involucrarlos también en la definición de prioridades de los escenarios y/o estrategias a considerar en la auto
		reparación del sistema cuando uno de los escenarios no se cumple.

		Lo antedicho se pretende lograr con importantes cambios conceptuales en cuanto a la manera en que Rainbow trabaja hoy
		en día. A continuación, se detallan los cambios propuestos.

	\subsection{ATAM para Flexibilizar la Auto Reparación}

		Actualmente Rainbow posee conocimiento sobre la arquitectura del sistema a adaptar mediante un modelo de su arquitectura
		expresado en el lenguaje de descripción de arquitecturas Acme. Uno de los objetivos de Arco Iris es extender el
		conocimiento que el \emph{framework} tiene sobre el sistema en general. Este nuevo conocimiento será utilizado por Arco
		Iris en tiempo de ejecución para refinar y optimizar la auto reparación.

		Esencialmente, se incluye información sobre los atributos de calidad del sistema que son relevantes para los
		\emph{stakeholders} del sistema en tiempo de ejecución. Se permite, por ejemplo, poder describir la importancia relativa
		de la \emph{performance}, la usabilidad, la disponibilidad, etc.; definiendo así una serie de \emph{tradeoffs} entre
		distintos atributos de calidad requeridos por el sistema. El enfoque propuesto para lograr esto consiste en especificar
		\textbf{Escenarios de Atributos de Calidad} \cite{Scenarios} (de ahora en más, simplemente ``Escenarios''), tal cual
		fueron descriptos anteriormente, aunque con algunos agregados de información orientados a la auto reparación.

		Un Escenario modela una situación concreta y real de uso del sistema ante la cual el mismo debe comportarse de una
		manera esperada. Los escenarios contienen la siguiente información:
		\begin{itemize}
			\item Fuente del Estímulo
			\item Estímulo
			\item Artefacto
			\item Entorno
			\item Respuesta
			\item Cuantificación de la Respuesta
		\end{itemize}

		\indent De todos estos atributos, el \textbf{Estímulo}, el \textbf{Artefacto}, el \textbf{Entorno} y la
		\textbf{Cuantificación de la Respuesta} son particularmente relevantes a los fines de establecer información útil para
		el mecanismo de auto reparación.

	
		\subsubsection{El Estímulo en la Auto Reparación}

			El \textbf{Estímulo} normalmente se asocia a un evento desencadenado en el sistema por la acción del algún  usuario
			del mismo. Dicho evento es el punto de entrada del escenario, el disparador (interno o
			externo) que inicia la interacción con el sistema, y más particularmente, con el artefacto del escenario en cuestión.
			Saber cual es el estímulo de cada escenario
			permite optimizar la auto reparación, ya que habiendo ocurrido determinado estímulo, Arco Iris podrá detectar cuáles son
			los potenciales escenarios que pueden verse afectados y trabajará verificando dicho subconjunto, evitando así chequeos
			innecesarios.

			Cabe destacar que también se ofrece la posibilidad de que el estímulo sea ``cualquiera'', es decir, que
			el escenario aplique siempre, independientemente del estímulo que haya impactado al sistema. Esto puede ser muy útil
			para casos más genéricos, por ejemplo, si se requiere que el tiempo de respuesta experimentado por el usuario nunca
			sobrepase determinado umbral sin importar la funcionalidad del sistema que el usuario esté utilizando, o bien si se toma
			la decisión de evaluar todas las estrategias en cada auto reparación, aceptando así el \emph{overhead} que implica
			verificar todas las estrategias. Esta es la manera en que trabaja Rainbow.

			A diferencia de Rainbow, Arco Iris permite refinar el conjunto de escenarios que pudieron verse afectados por medio del
			estímulo que ocasionó el problema, esto reducirá la cantidad de estrategias que se evaluarán para intentar
			resolverlo, mientras que en Rainbow (en Arco Iris se mantiene esta posibilidad), la única manera de limitar el uso de
			las estrategias es agregar restricciones en la misma estrategia, siendo esto algo muy técnico y quedando fuera del alcance
			de la mayor parte de los \emph{stakeholders} del sistema, por ejemplo, para que una estrategia que soluciona problemas de
			performance no sea tenida en cuenta al reparar un escenario relacionado a un atributo de calidad distinto, como por
			ejemplo el costo, debe agregarse una precondición como la siguiente en la estrategia:

			\begin{verbatim}
    strategy SimpleReduceResponseTime
      [ styleApplies && responseTimeConstraintViolation ] {
      ...
    }
			\end{verbatim}

			Donde \emph{responseTimeConstraintViolation} es un predicado que permite determinar si existe algún cliente cuyo tiempo
			de respuesta haya sobrepasado el máximo tiempo de respuesta permitido:

			\begin{verbatim}
    define boolean responseTimeConstraintViolation =
    exists c : T.ClientT in M.components | c.experRespTime > M.MAX_RESPTIME;
			\end{verbatim}

			Es importante remarcar que, en caso de que el problema que se está intentando reparar no esté relacionado con la
			performance, Rainbow deberá de todos modos chequear el tiempo de respuesta de todos los clientes, mientras que en
			Arco Iris existe la posibilidad de evitarlo al configurar correctamente los estímulos de cada escenario.

		\subsubsection{El Artefacto en la Auto Reparación}
			\todo{Mejorar esto, no está muy claro ni aporta mucho. Dar un ejemplo concreto.}

			El \textbf{Artefacto} se refiere al componente, subsistema o parte del sistema afectada por el escenario. Dado que en
			Acme se especifican los componentes y los conectores del sistema, el escenario tendrá entonces una vinculación
			directa en su especificación con los componentes afectados. El artefacto seleccionado acotará las propiedades sobre
			las cuales podrá predicar la \textbf{Cuantificación de la Respuesta}.

		\subsubsection{El Entorno en la Auto Reparación}
			El \textbf{Entorno} condiciona la validez del escenario en cuestión a que el sistema se encuentre en un determinado
			estado. \todo{¿Cómo se determina el estado? Hablar de las properties, las constraints, etc.} Por ejemplo, se podría
			crear un escenario dónde se especifica como el sistema debe responder ante un \emph{request} de determinado tipo en
			un entorno de alta carga. Esto también reduce la búsqueda de escenarios que no cumplen con la cuantificación de la
			respuesta (de ahora en más, los llamaremos escenarios ``rotos'') ya que se ignorarán escenarios cuyo entorno no se
			corresponda con el entorno actual del sistema.

			También se permite especificar que un determinado escenario aplica bajo cualquier entorno, esto es, que en ese caso
			existe una única condición subyacente: \verb@true@. \todo{Esto va a tener más sentido luego de que se amplíe esta
			sección contando sobre las condiciones del environment, quizás hasta graficando un poco...}

			\todo{Contar la estructura de un Environment, el mapa $<$Concern, Weight$>$, etc...}

		\subsubsection{La Cuantificación de la Respuesta en la Auto Reparación}
			La \textbf{Cuantificación de la Respuesta} es quizás la propiedad más importante: de ella surgen las restricciones
			que deben ser evaluadas para que, en caso de no cumplirse, se lance la auto reparación.

			En este caso, las restricciones genéricas que usa Rainbow se reutilizan, \todo{contar un poco sobre su sintaxis}
			poniéndolas en el contexto de un Escenario de Atributo de Calidad, proveyendo así mayor visibilidad a los
			\emph{stakeholders} sobre estas restricciones, anteriormente sólo conocidas por los arquitectos o encargados de
			configurar \todo{¿cómo?} Rainbow.

	\subsection{Prioridades entre Escenarios}
		Arco Iris permite asignar prioridades entre escenarios, de modo tal que al momento de escoger una estrategia de
		autoreparación, se tengan en consideración otros aspectos del sistema (especificados como atributos de calidad) de
		modo tal que la estrategia de reparación elegida no comprometa a alguna otra funcionalidad de la aplicación
		considerada más importante para el usuario.

		\todo{Explicar que son enteros y un poquito más de detalle implementativo}

	\subsection{Estrategias y su Relación con los Escenarios}
		\todo{explicar como se configuran normalmente las estrategias en Rainbow, como reutilizamos la misma implementación y 
		explicar que la información para determinar la utilidad del sistema de acuerdo a lo que se estima que la estrategia
		arregla sigue sacandose de lo que ya estaba (rainbow o znn?)}

		En Arco Iris, las estrategias de reparación si bien tienen su vida propia, se pueden asociar a los escenarios. La idea
		subyacente debajo de esta decisión de diseño es que se pueda especificar un conjunto de estrategias de reparación a
		ser consideradas para su ejecución, en el caso de que el escenario en cuestión se vea comprometido.

		Una ventaja derivada del agregado del concepto de Escenarios es que ahora los problemas y sus posibles soluciones
		(i.e. estrategias de reparación), pueden ser visibles a los usuarios y stakeholders de la aplicación. Como ya sucedía
		en Rainbow, las estrategias poseen la información necesaria para permitir simular su aplicación y estimar cómo
		quedaría el sistema luego de haber aplicado dicha estrategia. (estimación de la nueva ``utilidad del sistema''). Cabe
		aclarar que la ``utilidad del sistema'' es una función que se calcula a partir del cumplimiento o no de los escenarios
		requeridos por los stakeholders, teniendo en cuenta sus prioridades relativas y la prioridad de la estrategia simulada.

	\subsection{Detección: cuando activar el mecanismo de auto reparación}
		Con este nuevo enfoque, dónde el Escenario es el concepto central, es necesario establecer cambios en la lógica
		aplicada por el \emph{framework} para decidir en que momento es necesario intentar auto reparar el sistema (i.e.
		evaluar restricciones o invariantes del mismo).

		En Rainbow, dichas restricciones se encuentran embebidas en los componentes de la arquitectura (modelados con ACME). 	
		En Arco Iris, las \emph{constraints} a evaluar son aquellas presentes en la cuantificación de la respuesta de cada
		escenario. El formato y sintáxis no se modifica, sólo se cambia la ubicación de las constraints para mayor visibilidad
		de los \emph{stakeholders} funcionales. \todo{mencionar los de EAvg y ESum? Si no es acá, ¿donde?}

		\todo{Ampliar gigantescamente la siguiente explicación, con gráficos, mas detalle, etc. y dejando en claro como 	
		funcionaba en Rainbow y que agregamos nosotros}

		Ante la invocación de un estímulo en el sistema en ejecución, el \textbf{Monitor} del sistema informa de esta
		situación al \textbf{Intérprete}, que a su vez actualiza las propiedades del modelo de la arquitectura (recordemos: en
		ACME) e invoca finalmente al \textbf{Evaluador de Restricciones} para que busque aquellos escenarios que posean al
		estímulo ejecutado y que estén definidos para el \textbf{Entorno} de ejecución actual y que las restricciones
		asociadas a sus \textbf{Cuantificaciones de Respuesta} no se cumplan. Aquellos escenarios que cumplan dichas
		condiciones serán aquellos a los cuales el Manejador de Reparaciones intentará reparar.

	\subsection{Selección de estrategia a aplicar}
		\todo{Esta subsección probablemente necesite ser reescrita en su totalidad, explicando en una subsubsection el
		concepto de utilidad del sistema}

		\subsubsection{Utilidad del Sistema}
			\todo{Explicar Utilidad del sistema}

		El módulo denominado como ``Adaptation Manager'' es uno de los módulos que han sufrido más modificaciones como parte
		de esta extensión a Rainbow. El mismo ha sido extendido \todo{¿cómo?} para que utilice el conocimiento plasmado en los
		escenarios para que determine la mejor (en un sentido heurístico) estrategia de reparación a aplicar, teniendo en
		cuenta:
		\begin{itemize}
			\item el entorno de ejecución en que se encuentra la aplicación,
			\item el atributo de calidad asociado al escenario, \todo{Hablamos por todos lados de QA pero en realidad es
			Concern!} y
			\item las prioridades relativas de los escenarios.
		\end{itemize}
		El objetivo final es el de intentar reparar el inconveniente hallado pero siempre restricto a evitar perjudicar
		algún otro escenario de mayor prioridad \todo{Esto es un efecto colateral de la utility function pero...podemos
	garantizar que esto es asi siempre? Creo que esto necesita ser reescrito} y mediante el uso de heurísticas, poder
	aproximar la mejor estrategia de reparación a llevar a cabo de modo que la \emph{utilidad del sistema} se maximize.

	\subsection{Eliminación de limitaciones}
		En la implementación actual de Rainbow, la cantidad de restricciones evaluada es fija y es embebida en las
		descripciones de la arquitectura (en ACME) que realizan los arquitectos del sistema. Debido a esto, cualquier cambio
		que se desee hacer requiere de una engorrosa tarea de modificación del modelo de arquitectura y obviamente, de un
		reinicio del framework.

		En Arco Iris, los \emph{stakeholders} podrán cargar de manera sencilla (para ver cómo, remitirse a la sección
		\ref{sec:scenariosUI}) una cantidad ilimitada de escenarios y cambiar prioridades relativas, pesos entre distintos
		concerns para distintos entornos y posibles estrategias de reparación para cada escenario y/o en general. Esto
		configura Arco Iris como un sistema que tiene en cuenta muchos más aspectos que Rainbow al momento de decidir la
		mejor estrategia a ser aplicada.

		\todo{Ver si tiene sentido poner esto como tabla! La tabla se va al carajo y la referencia no funciona!!!}

		En la tabla \ref{ventajasArcoIris} se observa el detalle de las ventajas de Arco Iris por sobre Rainbow.

		\begin{sidewaystable}
			\begin{center}
					\footnotesize{
					\rowcolors*[\hline]{1}{GreenYellow!25}{GreenYellow!10}
					\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|}
						\label{ventajasArcoIris}
						\textbf{Problema} & \textbf{Implementación en Rainbow} & \textbf{Implementación en Arco Iris} & \textbf{Ventajas}\\
						Información sobre restricciones & Las restricciones son guardadas en el modelo de la arquitectura (expresado en
						\mbox{ACME}) & Los \mbox{\emph{stakeholders}} usan una interfaz visual para expresar restricciones del sistema en
						formato de escenarios de QAW. Esa información es analizada por Rainbow para tomar decisiones sobre las auto
						reparaciones a realizar. & Las res\-tri\-ccio\-nes pue\-den ser a\-gre\-ga\-das y/o editadas dinámicamente y de
						una manera simplificada para los \emph{stakeholders}.\\
						Relación entre \emph{concerns} arquitecturales (e.g. tiempo de respuesta) & El concepto de atributo de 					
						calidad no tiene un modelado específico en Rainbow. Sí está presente en Znn, y son llamados llamados ``Quality
						Dimensions''. Los mismos se relacionan estáticamente en una función de utilidad (dónde el valor de los atributos
						suman 1) & Los atributos de calidad son parte de los escenarios y se relacionan utilizando la terminología de
						ATAM. Un escenario puede tener mayor prioridad que otro y esto afecta a los \emph{tradeoffs} que nuestra extensión
						a Rainbow deberá hacer al momento de escoger una estrategia de reparación. & Los \emph{stakeholders} tienen la
						posibilidad de cambiar esta información dinámicamente y consecuentemente, afectar la manera en que el
						\emph{framework} opera.\\
						Decisiones sobre que reparaciones realizar & Las reparaciones a realizar también se encuentran en archivos de
						configuración & El sistema evalúa los escenarios cargados y como se afectan entre ellos. Luego invoca a un módulo
						que decide qué reparaciones pueden llevarse a cabo de acuerdo a las restricciones. & Dicho módulo puede ser
						extendido para incluír complejas heurísticas que aprendan de los efectos de reparaciones pasadas y puedan así
						mejorar los resultados.\\
						Entorno de ejecución (e.g. Alta Carga)& El entorno de ejecución es estáticamente configurado en un archivo de
						configuración y no se modifica de acuerdo al estado dinámico del sistema que se intenta reparar. Para modificar
						tal estático y limitado valor, es necesario el reinicio de Rainbow. & El modelo de Arco Iris permite al usuario
						especificar distintos entornos de ejecución, los cuales tienen restricciones asociadas que se chequean
						continuamente y que, de cumplirse, hacen que el sistema automáticamente se considere que está en otro entorno de
						ejecución, afectando al algoritmo de decisión de estrategias de reparación. & Lo antedicho, agrega una nueva
						arista a las variables consideradas al momento de elegir la mejor estrategia de reparación, aumentando las
						probabilidades de que la estrategia seleccionada sea más precisa de acuerdo a la situación del sistema en
						\emph{runtime}.
					\end{tabularx}
					}
			\end{center}
		\end{sidewaystable}